
{\actuality}
\ifnumequal{\value{myspec}}{0}{
    Здесь могла бы быть актуальность для 05.13.18
}{
В настоящее время разработка и анализ эффективных систем радиосвязи имеет большое значение для народного хозяйства. Одной из актуальных задач в этой области является задача оптимизации направленности фазированных антенных решеток (ФАР), представляющих собой антенные системы, распределение фаз и амплитуд на элементах которых позволяет получать направленное излучение.
%Интенсивность излучения каждого отдельно взятого излучателя такой системы зависит от геометрии самого излучателя и радиочастоты сигнала, поданного на его вход. Характеристика интенсивности излучения антенны в пространстве называется диаграммой направленности.
Будучи собранными в антенную систему,
%и разведенными в пространстве,
излучатели формируют диаграмму направленности, которая зависит от их расположения и конструкции, а также выбора фаз и амплитуд сигналов, подаваемых на вход излучателей. Возможность формирования направленного излучения позволяет достичь увеличения дальности радиосвязи или уменьшить  затраты ресурсов (энергии, площади, занимаемой антеннами, стоимости оборудования и др.).
%Это связано с тем, что часть излучения итерферирует с собственным излучением других излучателей, а часть отражается от них и также вносит вклад в результирующее излучение. Таким образом, фазируя определенным образом сигналы, подаваемые на вход каждого излучателя, можно получить максимум интенсивности излучения в заданном направлении.

В диапазоне сверхвысоких частот (СВЧ) задачи оптимизации фаз и амплитуд излучателелей, как правило, решаются с использованием некоторых упрощающающих предположений\mycite{indenbometal:synthesis, schelkunov:antenny, fanyaev2017}{Indenbom~M.,~2018, Щелкунов~С.А.,~1955, Фаняев~И.А.,~1955}. Однако, в диапазоне высоких частот (ВЧ)
%, также называемом коротковолновым, требуется использовать методы электродинамического моделирования для оценки наведенных токов в каждой паре излучателей и учитывать свойства подстилающей поверхности, в результате
задача оптимизации направленности ФАР оказывается более сложной, и потому менее изучена\mycite{kudin2014,yurkov:knd}{Фаняев~И.А.,~2014, Юрков~А.С.,~2016}.
При ограничении суммарной мощности, подаваемой на антенную систему, задача выбора фаз и амплитуд на излучателях
может быть решена аналитически\mycite{yurkov:farkv}{Юрков~А.С.,~2014}.
%\cite{yurkov:farkv}.
Однако, при ограничении на мощность по каждому входу антенной системы требуется решение невыпуклых задач квадратичного программирования, которые, вообще говоря, являются NP-трудными\mycite{murty:np}{Murty~K.,~1987}. Для решения таких задач могут применяться методы ветвей и границ~\mycite{nechaeva:bandb}{Нечаева~ М.С.,~2000}, отсечений~\mycite{horst:handbook}{Horst~R.,~2013}, DC-программирования~\mycite{strekalovsky:mindc}{Стрекаловский~А.С.,~2003}, полуопределенной релаксации~\mycite{fuchs:application}{Fuchs~B.,~2014}, эволюционных вычислений~\mycite{boriskinetal:efficient, rao:synthesis}{Boriskin~A.V.,~2010, Rao~A.,~2017}, локального поиска~\mycite{kochetov:local}{Кочетов~Ю.А.,~2008} и др.
%Для увеличения дальности передачи радиосигнала и сокращения расхода затрачиваемых ресурсов (энергии, площади, стоимости оборудования и др.) на передающих ФАР требуется провести исследование свойств задачи оптимизации направленного излучения ФАР и разработать алгоритмы ее решения с использованием наиболее адекватных подходов.
}


% {\progress}
% Этот раздел должен быть отдельным структурным элементом по
% ГОСТ, но он, как правило, включается в описание актуальности
% темы. Нужен он отдельным структурынм элемементом или нет ---
% смотрите другие диссертации вашего совета, скорее всего не нужен.

{\aim} данной работы является создание алгоритмов оптимизации направленности излучения ФАР и исследование
области применимости различных методов решения этой задачи.

Для~достижения указанной цели были решены следующие {\tasks}:
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
  \item Изучить структуру множества локальных оптимумов и наличие симметрий в рассматриваемой задаче.
 %         и влияние погрешностей в исходных данных на ее решение.
  \item Разработать алгоритмы решения задачи, учитывающие структуру множества локальных оптимумов и использующие известные методы математической оптимизации.
  \item Сравнить в вычислительных экспериментах предложенные алгоритмы с известными.
  \item Исследовать на основе вычислительных экспериментов влияние расположения излучателей и используемой радиочастоты на эффективность работы алгоритмов оптимизации.
  \item Сравнить коэффициент усиления ФАР при оптимизации направленности излучения с учетом взаимного влияния излучателей и без учета этого фактора.
\end{enumerate}


{\novelty}
%Использование ФАР широко распространено в диапазоне сверхвысоких частот (СВЧ), поскольку к
%достоинствам данного диапазона относятся малые размеры антенн и более широкая абсолютная полоса частот. Однако, %радиосистемы СВЧ диапазона характеризуются малой дальностью действия. ФАР высокочастотного диапазона (ВЧ), также %называемого коротковолновым (КВ), менее распространены ввиду больших габаритов, однако, возможность увеличения %дальности действия привлекает к ним особый интерес~\cite{kudzinetal:compact,wilensky:highpower,yalanetal:design}.

%Рассматриваемая в статье задача состоит в максимизации направленности излучения ФАР за счет выбора фаз и амплитуд в каждом излучателе. Задача осложняется за счет взаимного влияния излучателей друг на друга. В СВЧ диапазоне такое влияние можно нивелировать с помощью дополнительных устройств~(см.~\cite{sazonov:PAA}, \S~6.7), после чего задача существенно упрощается~\cite{indenbometal:synthesis}. В случае же с ВЧ диапазоном, в котором используются иначе спроектированные излучатели, такое допущение невозможно.

\begin{enumerate}
%  \item В отличие от других работ по оптимизации направленности ФАР, в настоящей работе производится оптимизация в одном заданном направлении, в связи с эти были созданы новые алгоритмы оптимизации, учитывающие специфику решаемой задачи.
%  \item Предложенный вариант алгоритма градиентного подъема для оптимизации направленности ФАР содержит новую процедуру возвращения в допустимую область посредством масштабирования вектора решения.
  \item Предложенный гибридный алгоритм дифференциальной эволюции отличается от известных ранее наличием процедуры адаптации штрафа, в которой учитывается возврат в допустимую область посредством масштабирования решения, что приводит к сокращению погрешности получаемых решений.
  \item Ранее при решении задач оптимизации направленности ФАР, как правило, не использовалась инвариантность основных свойств решений относительно равного сдвига фаз во всех излучателях. Однако, как показано в настоящей работе, учет такой инвариантности позволяет снизить размерность задачи и сократить среднее время счета решателя, основанного на методе ветвей и границ и локальном спуске.
  \item Впервые для задачи оптимизации направленности ФАР  показано наличие кластеров из локальных оптимумов с одинаковым значением целевой функции, и не эквивалентных относительно равного сдвига фаз во всех излучателях.
  \item Впервые обоснована целесообразность учета взаимного влияния излучателей при оптимизации направленности ФАР КВ диапазона.
\end{enumerate}

%Впервые показана нецелесообразность использования широкополосных вертикальных излучателей в составе ФАР коротковолнового диапазона, что следует из проведенных в работе расчетов по оптимизации ФАР с такими излучающими элементами.

{\influence}.
%ФАР КВ диапазона не так широко распространены ввиду невозможности нивелировать взаимное влияние излучателей, что существенно осложняет оптимизацию их направленности.
Разработанные алгоритмы оптимизации возбуждения ФАР могут  применяться в системах связи коротковолнового диапазона для увеличения дальности
радиосвязи.
%или снижения затрачиваемых ресурсов (энергии, площади, занимаемой антеннами, стоимости оборудования и др.).
%энергозатрат или площади, занимаемой антеннами.
Созданное программное обеспечение позволяет производить необходимые для этого расчеты.
Полученное обоснование необходимости учета взаимного влияния излучателей при оптимизации напраленности ФАР, а также, результаты вычислительных экспериментов для различных вариантов ФАР могут быть полезны при проектировании новых антенных систем.
Практическая значимость результатов исследования при выполнении работ по антенной тематике
подтверждена в АО «Омский научно-исследовательский институт приборостроения».

{\theorInfluence}.
Осуществленный в работе переход от задачи оптимизации направленности ФАР в комплексных числах к задаче математического программирования позволил переформулировать в терминах математического программирования известные физические свойства задачи, в частности, инвариантность относительно сдвига фаз и закон сохранения энергии. Благодаря такому переносу, в работе~\mycite{yurkov:symmetry}{Eremeev, A.  Yurkov A., 2020} представленные в диссертации примеры симметрий были теоретически обобщены на более широкий класс задач квадратичного программирования с использованием теории групп Ли. Предложенная процедура возврата в допустимую область с помощью масштабирования вектора решения, а также построенная верхняя оценка эвклидовой нормы допустимых решений, могут быть использованы при разработке новых методов решения задач, аналогичных рассмотренной в работе. Результаты диссертации используются в учебном процессе в ФГАОУ ВО «Омский государственный университет
им. Ф.М. Достоевского» в составе лекционного курса «Эволюционные алгоритмы»..


{\methods}
\ifnumequal{\value{myspec}}{1}{
В данной работе рассматривается подход к решению задачи максимизации направленности излучения ФАР в заданном направлении при ограничениях, накладываемых на мощность, подаваемую на каждый из излучателей. Такая задача может быть решена только численными методами\mycite{yurkov:farkv}{Юрков~А.С.,~2014}. Для использования градиентного метода задача сводится к задаче безусловной оптимизации методом штрафных функций.
%Выбор градиентного алгоритма связан с тем, что отыскание даже локального оптимума в задаче невыпуклого квадратичного программирования может представлять собой NP-трудную задачу, и одним из методов, уместных в таких случаях, является градиентный алгоритм\autocite{murty:np}. Согласно\autocite{nesterov:nonconvex}, использование метода сопряженных градиентов для решения данной задачи не будет приводить к существенным улучшениям по сравнению с простым градиентным подъемом. Данное утверждение нашло согласие с результатами предварительных вычислительных экспериментов, проведенных нами для некоторых из рассматриваемых задач.

Вообще говоря, при использовании метода градиентного подъема не гарантируется получение глобального оптимума. Приблизиться к глобальному
оптимуму позволяет многократный запуск алгоритма из случайным образом сгенерированных точек. Кроме того, многократный запуск позволяет
оценить количество локальных оптимумов, что является некоторым критерием сложности индивидуальной задачи\mycite{eremeev:confidence}{Еремеев~А.В.,~2017}. Анализ структуры локальных оптимумов позволяет также выявить наличие нетривиальных симметрий.

Еще одним широко используемым подоходом к решению задач оптимизации ФАР являются эволюционные алгоритмы, и, в частности, генетические алгоритмы, роевые алгоритмы, алгоритмы дифференциальной эволюции\mycite{fanyaev2017, indenbometal:synthesis, rao:synthesis}{Indenbom~M.,~2017, Фаняев~И.А.,~2017, Rao~A.,~2017}.
%~\cite{storn:de,noguchi:de}.
Использование эволюционных методов требует больше времени, чем использование градиентного подъема, однако, в отличие от градиентных методов, не требует вычисления производных и не подвержен преждевременному завершению в точках стационарности.
%Таким образом, методы ДЭ также могут быть применены при исследовании структуры локальных оптимумов задачи невыпуклого квадратичного программирования.

Для оценки качества результатов градиентного алгоритма производится их сравнение с решениями, полученными с помощью решателя
BARON в пакете GAMS. BARON использует алгоритмы метода ветвей и границ, усиленные различными методами распространения ограничений и двойственности для уменьшения диапазонов переменных в ходе работы алгоритма\mycite{ryoo:nlp}{Ryoo~H.S.,~1995}. Его использование также представляет альтернативный подход к решению данной задачи, но, поскольку BARON является коммерческим решателем, произведение расчетов требует приобретения лицензии, что не всегда приемлемо.

}{
    Методологической базой являются работы по методам математической оптимизации. Использованы методы системного анализа, теории оптимизации, математического моделирования антенн и прикладной статистики.
}


{\defpositions}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
%  \item В большинстве случаев, коммерческий решатель показывает лучшие результаты по сравнению с градиентными методами.
  \item Группа непрерывных симметрий рассматриваемой задачи одномерна и ее элементы соответствуют сдвигу фаз во всех излучателях на равную величину, что позволяет снизить размерность задачи на одну переменную и сократить время счета.
  \item Имеется интервал параметров кольцевых ФАР, в котором учет взаимного влияния излучателей ведет к существенному увеличению коэффициента усиления в заданном направлении.
  \item Для большинства рассмотренных конфигураций ФАР задача имеет несколько кластеров из локальных оптимумов с одинаковым значением целевой функции, не эквивалентных относительно равного сдвига фаз во всех излучателях.
  \item Использование градиентных методов в комбинации с методом ДЭ позволяет достичь конкурентоспособных решений по сравнению с алгоритмом ветвей и границ в задаче оптимизации фаз и амплитуд ФАР, особенно на задачах большой размерности.
\end{enumerate}
%В папке Documents можно ознакомиться с решением совета из Томского~ГУ
%(в~файле \verb+Def_positions.pdf+), где обоснованно даются рекомендации
%по~формулировкам защищаемых положений.

{\bf Соответствие научной специальности.} Работа соответствует
научной специальности 2.3.1 по п.~4. -- Разработка методов и алгоритмов решения задач системного анализа, оптимизации, управления, принятия решений, обработки информации и искусственного интеллекта; по п.~5. -- Разработка специального математического и алгоритмического обеспечения систем анализа, оптимизации, управления, принятия решений, обработки информации и искусственного интеллекта; по п.~9. -- Разработка проблемно-ориентированных систем управления, принятия решений иоптимизации технических объектов; по п.~15. -- Теоретический анализ и экспериментальное исследование функционирования элементов систем управления в нормальных и специальных условиях с целью улучшения технико-экономических и эксплуатационных характеристик.


{\reliability}  научных положений, выводов и практических рекомендаций,
полученных в диссертации, подтверждается  точной формулировкой задач и критериев, достаточным количеством
численных экспериментов и исследованиями адекватности модели с точки зрения физических принципов.
Методика проведения численных экспериментов подробно описана,
что позволяет воспроизвести полученные результаты.

%полученных результатов подтверждается согласованностью  результатов, полученных автором с использованием предложенных алгоритмов, с результатами коммерческого решателя BARON. Кроме того, достоверность подтверждается проведенными исследованиями адекватности модели с точки зрения физических принципов.


{\probation}
Основные результаты работы докладывались~на:
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
  \item Международной конференции <<Теория математической оптимизации и исследование операций (МОТОР)>> - Петрозаводск, июль, 2022.
  \item Международной конференции <<Теория математической оптимизации и исследование операций (МОТОР)>> -  Иркутск, июль 2021.
  \item Семинаре <<Современные проблемы радиофизики и радиотехники>>, Омск, 2021.
  \item Международной конференции <<Теория математической оптимизации и исследование операций (МОТОР)>> - Екатеринбург, июль 2019.
  \item V Международной научно-технической конференции <<Радиотехника, электроника и связь>> - Омск, октябрь 2019.
  \item VII Международной конференции <<Проблемы оптимизации и их приложения>> - Омск, июль 2018.
  \item Семинаре <<Математическое моделирование и дискретная оптимизация>>, Омск, 2018 --- 2022.
  \item Семинаре <<Перспективы развития радиосвязи и приборостроения>>, Омск, 2018.
\end{enumerate}

{\contribution} Автор адаптировал метод градиентного подъема и алгоритм дифференциальной эволюции к специфике рассматриваемой задачи, осуществил переход к задаче квадратичного программирования, исходя из постановки в комплексных числах, исследовал наличие непрерывных симметрий, проводил вычислительные эксперименты, исследовал устойчивость решений к возмущению исходных данных, формулировал выводы.
Основные результаты диссертационного исследования получены в ходе выполнения гранта РФФИ №~19-37-90066 по конкурсу <<Аспиранты>> в 2019-2021 гг. в Омском филиале Института математики им. С.Л. Соболева СО РАН.

\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}
{%%% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8. (При желании, внутри можно использовать обычные ссылки, наподобие `\cite{vakbib1,vakbib2}`).
    {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены
    в~9~печатных изданиях,
    3 из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК,
    6 "--- в тезисах докладов. Зарегистрирована 1 программа для ЭВМ.
}%
{%%% Реализация пакетом biblatex через движок biber
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=1.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * подсчитываются, для автоматического составления фразы "Основные результаты ..."
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthor` или `\insertbiblioauthorgrouped`
        %  * нумеруются там в зависимости от порядка команд `\printbibliography` в этом разделе.
        %  * при использовании `\insertbiblioauthorgrouped`, порядок команд `\printbibliography` в нём должен быть тем же (см. biblio/biblatex.tex)
        %
        % Невидимый библиографический список для подсчёта количества публикаций:
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvak,          keyword=biblioauthorvak]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorwos,          keyword=biblioauthorwos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopus,       keyword=biblioauthorscopus]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorconf,         keyword=biblioauthorconf]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorother,        keyword=biblioauthorother]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countregistered,         keyword=biblioregistered]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorpatent,       keyword=biblioauthorpatent]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorprogram,      keyword=biblioauthorprogram]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthor,             keyword=biblioauthor]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvakscopuswos, filter=vakscopuswos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopuswos,    filter=scopuswos]%
        %
        \nocite{*}%
        %
        {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены в \arabic{citeauthor} печатных изданиях,
        \arabic{citeauthorvak} из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК или прираненных к ним\sloppy%
        \ifnum \value{citeauthorscopuswos}>0%
            , \arabic{citeauthorscopuswos} "--- в~периодических научных журналах, индексируемых Web of~Science и Scopus\sloppy%
        \fi%
        \ifnum \value{citeauthorconf}>0%
            , \arabic{citeauthorconf} "--- в~тезисах докладов.
        \else%
            .
        \fi%
        \ifnum \value{citeregistered}=1%
            \ifnum \value{citeauthorpatent}=1%
                Зарегистрирован \arabic{citeauthorpatent} патент.
            \fi%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}=1%
                Зарегистрирована \arabic{citeauthorprogram} программа для ЭВМ.
            \fi%
        \fi%
        \ifnum \value{citeregistered}>1%
            Зарегистрированы\ %
            \ifnum \value{citeauthorpatent}>0%
            \formbytotal{citeauthorpatent}{патент}{}{а}{}\sloppy%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}=0 . \else \ и~\fi%
            \fi%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}>0%
            \formbytotal{citeauthorprogram}{программ}{а}{ы}{} для ЭВМ.
            \fi%
        \fi%
        % К публикациям, в которых излагаются основные научные результаты диссертации на соискание учёной
        % степени, в рецензируемых изданиях приравниваются патенты на изобретения, патенты (свидетельства) на
        % полезную модель, патенты на промышленный образец, патенты на селекционные достижения, свидетельства
        % на программу для электронных вычислительных машин, базу данных, топологию интегральных микросхем,
        % зарегистрированные в установленном порядке.(в ред. Постановления Правительства РФ от 21.04.2016 N 335)
    \end{refsection}%
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=2.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthorimportant`.
        %  * ни на что не влияют в противном случае
        \nocite{tyu:daor}%
        \nocite{tyu:jphys}%
        \nocite{tyu:motor}%
        \nocite{tyu:msim22}%
        \nocite{tyu:opta}%
        \nocite{tyu:reis}%
        \nocite{tyu22:ring}%
        \nocite{tyu:fmh}%
    \end{refsection}%
        %
        % Всё, что вне этих двух refsection, это refsection=0,
        %  * для диссертации - это нормальные ссылки, попадающие в обычную библиографию
        %  * для автореферата:
        %     * при usefootcite==0, ссылка корректно сработает только для источника из `external.bib`. Для своих работ --- напечатает "[0]" (и даже Warning не вылезет).
        %     * при usefootcite==1, ссылка сработает нормально. В авторской библиографии будут только процитированные в refsection=0 работы.
}
